\documentclass[10pt,a4]{article}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}

\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}


% always noindent
% \setlength\parindent{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
\sffamily
\bfseries
\Large MATH2010-1 Logiciels mathématiques -- Université de Liège\\[1mm]
\Large Plan de cours -- Hiver 2016
%\large (proposition en date du \today)
\end{center}

\subsection*{Contacts}

\begin{description}
    \item[Maître de conférence:] Sébastien Labbé (B37 0/25) \url{slabbe@ulg.ac.be}
    \item[Assistante:] Émilie Clette (B37 0/62) \url{eclette@ulg.ac.be}
    \item[Assistant:] Thomas Kleyntssens (B37 1/67) \url{tkleyntssens@ulg.ac.be}
\end{description}

\subsection*{Objectifs du cours (10h de théorie, 20h de travaux pratiques
\footnote{\url{http://progcours.ulg.ac.be/cocoon/cours/MATH2010-1.html}})}

Selon le programme de bachelier en sciences mathématiques sur la page du
département
\footnote{\url{http://www.math.ulg.ac.be/programme.html}}:
\begin{quote} \it
Le nouveau cours de logiciels mathématiques a pour but de familiariser les
étudiants à l'informatique, outil omniprésent en sciences, en entreprises ou
encore pour l'enseignement.
\end{quote}

\subsection*{Contenu du cours} 

\begin{description}
\item[Partie 1:] Utiliser un logiciel de mathématiques --
    Jupyter, Python, SymPy (4h, 8h)\\
Calculatrice,
arithmétique,
algèbre,
analyse,
calcul symbolique,
résolution d'équations,
trouver les racines d'une fonction,
dérivation,
intégration,
équations différentielles,
séries,
algèbre linéaire,
tracer des graphiques.
\item[Partie 2:] Mathématiques avec d'autres logiciels --
    Mathematica, GeoGebra, LibreOffice et/ou Panda (3h, 6h)\\
%Calcul numérique (numpy),
%théorie des groupes (GAP),
%théorie des nombres (Pari/GP),
%images et animations (matplotlib, PIL),
Mathématiques avec Mathematica,
géométrie,
traitement de données, tableurs.
\item[Partie 3:] Introduction à la programmation -- Python (3h, 6h)\\
Variables, expressions, affectation,
fonctions,
conditions,
itérations,
chaînes de caractères, listes, dictionnaires.
\end{description}

\subsection*{Horaire des cours et travaux pratiques:}

\begin{itemize}
    \item Théorie semaine 1: lundi 1er février et mercredi 3 février de 11h à
	12h, B37-01.
    \item Théorie: mardi de 8h30 à 9h30, B37-01 (sauf semaine 1 et 7).
    \item Travaux pratiques (groupe du lundi, A à K): lundi 15h15 à 17h15,
	B37-0.42 (sauf semaine 8).
    \item Travaux pratiques (groupe du mardi, L à Z): mardi 15h15 à 17h15,
	B37-0.42 (sauf semaine 8).
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{l|c|c|c|c}
    Semaine&  No&    Théorie&  Travaux pratiques & Évaluations\\
    \hline
   1 fév.&   1&     1h + 1h&  2h\\
   8 fév.&   2&     Congé&    Congé\\
   15 fév.&  3&     1h&       2h\\
   22 fév.&  4&     1h&       2h\\
   29 fév.&  5&     1h&       2h\\
   7 mars&   6&     1h&       2h\\
   14 mars&  7&       &       2h\\
   21 mars&  8&     1h&                      & Devoir 1\\
    \hline
   28 mars&  9&  Vacances &  Printemps       \\
   4 avril&  10& Vacances &  Printemps       \\
    \hline
   11 avril& 11&    1h&       2h\\
   18 avril& 12&    1h&       2h\\
   25 avril& 13&    1h&       2h\\
   2 mai&    14&      &       2h\\
   9 mai&    15&      &         & Devoir 2\\
    \hline
   mai--juin &      &    &                     & Examen
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Activités d'enseignement}:
du lundi 1er février au samedi 14 mai 2016.
\textbf{Congés}:
Lundi 8 février. 
Mardi 9 février.
Jeudi 5 mai.
\textbf{Vacances printemps}:
du lundi 28 mars au samedi 9 avril 2016.
\textbf{Remarque}: les semaines du 2 mai et du 9 mai pourront servir pour
reprendre un cours annulé.
\textbf{Heures de consultation}: à déterminer.
\textbf{Absences}: 
S. Labbé sera absent (conférence) du 14 au 18 mars.
T. Kleyntssens sera absent du 8 au 15 avril.
\textbf{Session d'examen}:
du mardi 17 mai au jeudi 30 juin.
\textbf{Délibérations}:
16 septembre.

\subsection*{Environnement de travail - Python, Sage, Mathematica} 

L'environnement de travail proposé pour le cours est l'environnement
scientifique \textbf{Python} permettant d'atteindre le mieux les objectifs
du cours. En effet, le langage Python est un langage \textbf{utilisé dans les
entreprises} et sa connaissance est un atout pour les chercheurs d'emploi. De
plus, les librairies scientifiques de l'environnement Python
(\textbf{Jupyter}, \textbf{SymPy}) sont des logiciels libres permettant aux
futurs enseignants d'utiliser ces outils \textbf{pour l'enseignement dans les
écoles secondaires} sans avoir à payer des licences dispendieuses.

Le cours sera donné en tenant compte du contexte européen et international
actuel dans le domaine des \textbf{logiciels mathématiques} dont le logiciel
\textbf{Sage} fait partie.
% \footnote{Sage est un logiciel libre de mathématiques créé par
% Willam Stein (Université de Washington) en 2006 et développé par plus de 300
% contributeurs universitaires. \url{http://www.sagemath.org}}
% permettant les
% meilleures retombées pour les étudiants et le département.  
Notamment nous profiterons du projet OpenDreamKit financé par la
\emph{Commission européenne} 
\footnote{Dans le cadre du programme Horizon 2020: \url{http://cordis.europa.eu/project/rcn/198334_en.html}}
et dont le but est d'enrichir l'écosystème de logiciels
libres en mathématiques
\footnote{LinBox, MPIR, SageMath, GAP, Pari/GP,
LMFDB, Singular, et l'environnement de travail interactif IPython/Jupyter.}
%Le budget total est d'environ 7,6 millions d'euros.
 pour l'enseignement et la recherche.

Dans le cours, nous aborderons aussi d'autres logiciels de mathématiques
complémentaires tels que \textbf{Mathematica}, \textbf{Geogebra} et
\textbf{tableurs} (version Excel ou LibreOffice).

\subsection*{Évaluation} 

Les étudiants auront à remettre deux devoirs pendant la session (l'un sera à
rendre avant les vacances du printemps et l'autre, au début mai).
L'évaluation finale (examen écrit et examen pratique) se fera en mai ou juin et
portera sur l'intégralité du cours. 
% Aucun document n'est permis pour ces examens.
% Seulement les calculatrices avec les fonctions de base sont permises. 
La pondération est indiquée ci-dessous:

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
    Devoir 1                    & 10  \%   \\
    Devoir 2                    & 10  \%   \\
    Examen final pratique (3h)  & 50  \%   \\
    Examen final écrit (1h)     & 30  \%        
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Notes de cours} 

Toutes les informations et les documents au sujet du cours seront sur la page
:
\begin{center}
    \url{http://www.slabbe.org/Enseignements/MATH2010/}
\end{center}
La référence principale pour le cours sera des \textit{Notes de cours}
rédigées pour l'occasion. Comme elles sont en cours de rédaction, elles seront
mises à jour régulièrement sur le site web. 

D'autres références adaptées et plus approndies pour les scientifiques et les
mathématiciens \cite{primer,doingmathwithpython,sympystarter} (anglais
seulement) ou sur l'introduction à la programmation en Python \cite{thinklike}
(traduit en français \cite{apprendre}) peuvent être utiles pour en savoir plus
mais ne sont pas obligatoires.
% Références Sage:
Une référence importante et en français pour faire des mathématiques plus
avancées dans l'environnement Python est le livre (en français) sur le
logiciel SageMath \cite{calcul}.

% More advanced: \cite{cookbooks}
% 

% D'autres références utiles et adaptées pour les scientifiques et les
% mathématiciens nous serons utiles \cite{bard,sdsu-sage-tutorial} mais
% ne sont disponibles qu'en anglais.



\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{primer} 
    Langtangen, Hans Petter. A Primer on Scientific Programming with Python.
    Vol. 6. Texts in Computational Science and Engineering. Berlin,
    Heidelberg: Springer Berlin Heidelberg, 2014.
    \url{http://dx.doi.org/10.1007/978-3-642-54959-5}

\bibitem{doingmathwithpython} Amit Saha, Doing Math with Python, No Starch
    Press, 2015.  \url{http://www.nostarch.com/doingmathwithpython}

\bibitem{sympystarter} Ronan Lamy, Instant SymPy Starter, Packt Publishing,
    May 2013.
    \url{http://www.safaribooksonline.com/library/view/instant-sympy-starter/9781782163626/}

\bibitem{thinklike} 
    Peter Wentworth, Jeffrey Elkner, Allen B. Downey, and Chris Meyers,
    How to Think Like a Computer Scientist - Learning with Python, 3nd
    Edition, 2012.
    \url{http://openbookproject.net/thinkcs/python/english3e/}

\bibitem{apprendre} Gérard Swinnen, Apprendre à programmer avec Python 3, 2012.
%\url{http://inforef.be/swi/python.htm}
\url{http://inforef.be/swi/download/apprendre_python3_5.pdf}

% \bibitem{cookbooks} Cyrille Rossant, IPython Cookbooks, \url{http://ipython.org/books.html}

\bibitem{calcul} 
    Zimmermann, Paul, Laurent Fousse, François Maltey, Matthias Meulien, Marc
    Mezzarobba, Clément Pernet, Nicolas M. Thiéry, et al. Calcul mathématique
    avec Sage. S. l.: CreateSpace Independent Publishing Platform, 2013.
    \url{http://sagebook.gforge.inria.fr/}

% \bibitem{bard}
%     Bard, Gregory V. Sage for Undergraduates. Vol. 87. American Mathematical
%     Soc., 2015.
%     \url{http://www.gregorybard.com/SAGE.html}
% 
% \bibitem{sdsu-sage-tutorial}
%     SageMath Tutorial by Mike O'Sullivan, Ryan Rosenbaum, and David Monarres
%     \url{http://www-rohan.sdsu.edu/~mosulliv/Teaching/sdsu-sage-tutorial/index.html}
% 

\end{thebibliography}


\end{document}
